\titles{1.b. ANOVA II}

\categorys{A. Utilité}

Expliquer \textit{\textbf{une}} variable quantitative (QT) en fonction d'\textit{\textbf{deux}}
variable qualitative (QL)

\categorys{B. Hypothèses}


\begin{enumerate}
\item Indépendances des observations (\textit{données})
\item Normalité des résidus (\textit{verification graphique})\hfill$\varepsilon_{ij} \sim N(0, \sigma_e^2)$
\item Homogénéité des variances (\textit{test Levene})\hfill$\sigma_1^2 = \sigma_2^2 = ... = \sigma_k^2 = \sigma_e^2$
\end{enumerate}

\categorys{C. Modèle mathématique}

\begin{description}
  \item[Effet principal] L'effet principal est l'effet d'une variable quantitative sur une variable quantiative
  \item[Effet d'interaction] L'effet d'interaction est l'effet qui resulte de la combinaison de deux ou plusieurs variables, sur la variable qualitative.
\item[Test d'hypothèse] On a 3 effets, les effets principal des deux variables quantitative
$\alpha_i$ et $\beta_j$. Et l'effet d'interaction entre les deux variables $\alpha\beta_{ij}$.
Les hypothèse sont la nullité des effets
$$\begin{array}{l}H_0: \alpha_i = 0 \\H_0: \beta_i = 0 \\H_0: \alpha\beta_{ij} = 0\end{array}$$
\item[Modèle] Le modèle générale pour une observation $X_{ijk}$ est le suivant
$$X_{ijk} = \mu + \alpha_i + \beta_j + \alpha\beta_{ij} + \varepsilon_{ijk}$$
\item[Somme des carrés] La somme des carrés est la suivante
$$SC_{Totale} = SC_{Traitement} + SC_{Erreur}$$
Mais on doit subdiviser la somme des carrés des traitements en 3 effets
$$SC_{Totale} = SC_A + SC_B + SC_{AB} + SC_{Erreur}$$
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
    \hline
      \textbf{Source} & \textbf{Sommes des} & \textbf{Degrés de} & \textbf{Carrés moyens} & \textbf{$F_{obs}$}\\
      & \textbf{carrés} & \textbf{liberté(dl)} & & \\
    \hline
      Traitement & $SC_{Trait}$ & $ab-1$ & $CM_{Trait}= SC_{Trait}/(ab-1)$ & $CM_{Trait}/CM_{Err}$\\
      A & $SC_{A}$ & $a-1$ & $CM_{A}=SC_{A}/(a-1)$ & $CM_{A}/CM_{Err}$\\
      B & $SC_{B}$ & $b-1$ & $CM_{B}=SC_{B}/(b-1)$ & $CM_{B}/CM_{Err}$\\
      AB & $SC_{AB}$ & $ab-a-b+1$ & $CM_{AB}=SC_{AB}/(ab-a-b+1)$ & $CM_{AB}/CM_{Err}$\\
      \hline
      Erreur & $SC_{Err}$ & $N-ab$ & $CM_{Err}=SC_{Err}/(N-ab)$ & \\
      Total & $SC_{Tot}$ & $N-1$ & $CM_{Tot}=SC_{Tot}/(N-1)$ & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\item[Statistique de test] On a trois hypothèse à tester, nous avons donc trois valeurs
à tester, on rejette l'hypothèse nulle si $F_{obs} > F$ (varie suivant le test)
$$\begin{array}{lll}
F_{obs} = \frac{CM_A}{CM_{Err}} &\Rightarrow&F_{obs} > F_{a-1, N-ab, 1-\alpha}\\
F_{obs} = \frac{CM_B}{CM_{Err}} &\Rightarrow&F_{obs} > F_{b-1, N-ab, 1-\alpha}\\
F_{obs} = \frac{CM_AB}{CM_{Err}} &\Rightarrow&F_{obs} > F_{ab-a-b+1, N-ab, 1-\alpha}
\end{array}$$
\item[Taille de l'effet] On peut calculer la proportion de la variabilité de chaque
effet avec les formules suivantes
$$\begin{array}{lll}
\eta_A^2 = \frac{SC_A}{SC_{Tot}}&
\eta_B^2 = \frac{SC_B}{SC_{Tot}}&
\eta_{AB}^2 = \frac{SC_{AB}}{SC_{Tot}}
\end{array}$$
\end{description}


\categorys{D. Comparaison Multiple}

Les procédures sont les mêmes que celles vue en ANOVA I.

\categorys{E. ANOVA III+}

Pour une ANOVA III on a un modèle du type
$$X_{ijkl} = \mu + \alpha_i + \beta_j + \gamma_k+\alpha\beta_{ij} + \alpha\gamma_{ik} + \beta\gamma_{jk} + \alpha\beta\gamma_{ijk} + \varepsilon_{ijkl}$$
On peut étendre le modèle à l'infini (ANOVA IV, ANOVA V, ...), il existe cepedant
d'autre particularité dont on peut parler.
\begin{itemize}
\item \textbf{Echantillons de tailles inégales}: Dans SPSS utilisé Sommes des carrés de type III
\item \textbf{Effets fixe et Effets aléatoires}: Dans un modèle fixe on choisis à l'avance les facteurs, dans un modèle aléatoire on choisis
les variables aléatoirement dans un ensembles, et dans un modèle mixte certains facteurs sont fixes d'autre pris aléatoirement.
\item \textbf{Plan croisé et Plan hiérarchisé}: Dans un plan croisé les facteurs
peuvent être combiné (ex: sexe et couleur de peau (on peut appartenir aux deux catégories indépendantement)).
Dans un plan hiérarchisé on ne peut pas combiner certaines catégories (ex: Pays et Region, si on est dans un certain
pays on ne peut pas être dans la région d'un pays différents)
\end{itemize}
